%!TEX root = ../thesis.tex
%*******************************************************************************
%****************************** Second Chapter *********************************
%*******************************************************************************

\chapter{Marco teorico}

\ifpdf
    \graphicspath{{Chapter2/Figs/Raster/}{Chapter2/Figs/PDF/}{Chapter2/Figs/}}
\else
    \graphicspath{{Chapter2/Figs/Vector/}{Chapter2/Figs/}}
\fi
\begin{comment}
\section{Preliminares}

Antes de empezar a estudiar la teoria de interpolación polinomica, centraremos nuestra atención sobre algunos conceptos basicos del algebra lineal que nos permitiran formalizar las ideas subsiguientes.

\begin{definition}[Espacio vectorial]
Sea $\KK$ un cuerpo. Un $\KK$-{\em espacio vectorial} es una terna  ${(V, +, \cdot)}$ tal que $V$ es un conjunto no vacio, $+ : V \times V \longrightarrow V$ es una operación interna en $V$ y $\cdot : \KK \times V \longrightarrow V$ es una operación externa con dominio de operadores en $\KK$. Ademas, verifican las propiedades siguientes:

\begin{enumerate}
\item $(u + v) + w = u + (v + w) \quad \forall u,v,w \in V$.
\item $u + v = v + u \quad \forall u,v \in V$.
\item $\exists e \in V$ tal que $u + e = u \quad \forall u \in V$.
\item $\forall u \in V \, \exists u' \in V$ tal que $u + u' = e$.
\item $a(u + v) = au + av \quad \forall a \in \KK \quad \forall u,v \in V$.
\item $(a + b)u = au + bu \quad \forall a,b \in \KK \quad \forall u \in V$.
\item $a(bu) = (ab)u \quad \forall a,b \in \KK \quad \forall u \in V$.
\item $1u = u \quad \forall u \in V$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\noindent Veamos algunos ejemplos:

\begin{example}
\hspace{\hfill}
\begin{enumerate}
\item Todo cuerpo $\KK$ es un $\KK$-espacio vectorial.

\item $\RRn$ es un $\RR$-espacio vectorial.

\item El conjunto de los polinomios complejos de grado $\leq n$ con coeficientes en $\CC$ es un $\CC$-espacio vectorial. En lo sucesivo denotaremos este espacio por $\PP_{n}$.
\end{enumerate}
\end{example}

En muchas ocasiones deseamos asignar un elemento del campo a cada elemento del espacio vectorial. Por ejemplo, si consideramos el $\RR$-espacio vectorial $X$ de las funciones continuas sobre $[a,b]$, podemos definir una función en $X$ dada por
$$\int_{a}^{b} f(x) \, dx$$

la cual asigna a cada función $f \in X$ un número real. Tal asociación es llamada {\em funcional}. Una restrincción importante es que el funcional tenga comportamiento lineal, como veremos en la definición siguiente.

\begin{definition}
Sea $\KK$ un cuerpo y $V$ un $\KK$-espacio vectorial. Una función $L: V \longrightarrow \KK$ se dice ser un {\em funcional lineal} si $L$ es homomorfismo de espacios vectoriales.
\end{definition}

\begin{observation}
Si $L_1$ y $L_2$ son dos funciones lineales de un $\KK$-espacio vectorial $V$, podemos ver que su combinación lineal tambien es un funcional lineal de $V$.
\end{observation}

\begin{definition}
Sea $V$ un espacio vectorial. El conjunto de todos los funciones lineales sobre $V$ junto con sus combinaciones lineales forman el {\em espacio algebraico conjugado} de $V$ y denotamos por $V^{*}$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Si $V$ es un espacio vectorial de dimension $n$, entonces $V^{*}$ es de dimension $n$ tambien.
\end{theorem}

\begin{proof}
Vease \cite[p. 18]{dav75}.
\end{proof}
\end{comment}

\section{Teor\'{\i}a de interpolaci\'{o}n polin\'{o}mica}\label{sec12}
\nomenclature[i-n]{$I_{n}$}{Conjunto formado por los primeros $n+1$ números enteros no negativos}

El problema de interpolación polinomica consiste en, dados $n+1$
pares distintos ${(z_{j}, w_{j}) \in \CC \times \CC, \quad j \in I_{n}}$, encontrar un polinomio $\Pi(z)$ tal que $\Pi(z_{j}) = w_{j}$. Esto es, $\Pi(z)$ interpola $w_{j}$ en los nodos $z_{j}$.\\

\begin{observation}
Es claro que si tomamos $j,k \in I_{n}$ tales que $j \not = k$, entonces los pares dados deben satisfacer

\begin{equation}
z_{j} \not = z_{j} \label{pairdiff}
\end{equation}

ya que, en caso contrario, se tiene $\Pi(z_{j}) = w_{j}$ y $\Pi(z_{j}) = w_{j}$; pero
$z_{j} = z_{j}$, por lo que $w_{j} = w_{j}$ y tendriamos dos pares repetidos. Lo cual es una contradicción ya que hemos establecido $n+1$ pares distintos.\\

Por lo establecido en (\ref{pairdiff}), existe una función $f$ tal que $\{(z_{j}, w_{j})\}_{j=0}^{n} \subset f^{*}$\footnote{$f^{*}$ es el grafo de la función.}.\\

Al conjunto de pares ${(z_{j}, w_{j}) \in \CC \times \CC, \quad j \in I_{n}}$ lo llamaremos {\em pares de interpolación}.
\end{observation}

De manera natural, surgen tres preguntas:

\begin{enumerate}
  \item{\em Existencia.} Dada $f\in \mathcal{C}[a,b]$, ?`existe el polinomio de
  aproximaci\'{o}n \'{o}ptima para $f$ con grado prefijado?

  \item{\em Unicidad.} Si existe ese polinomio, ?`es este \'{u}nico?

  \item{\em Construcci\'{o}n.} ?`C\'{o}mo puede determinarse, si existe,
  el polinomio de aproximaci\'{o}n \'{o}ptima para $f$ con grado
  prefijado?
\end{enumerate}

El teorema siguiente nos permite responder estas preguntas.

\begin{theorem}\label{interp}
Dados $n+1$ pares de interpolación distintos ${(z_{j}, w_{j}), \quad j \in I_{n}}$, existe un polinomio \'{u}nico $\Pi(z) \in \PP_{n}$ tal que ${\Pi(z_{j}) = w_{j}, \quad j \in I_{n}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Vamos a construir un polinomio $\Pi$ tal que $$\Pi(z_j)=w_j, \quad j \in I_{n}.$$

Ya que el polinomio es de grado $\leq n$ se puede expresar, en la base
$\{1,z,z^{2}, \ldots, z^{n}\}$, como

$$\Pi(z)=\sum_{k=0}^n c_kz^k.$$

Por lo tanto nuestro requerimiento es escribir
$$\sum_{k=0}^n c_kz_j^k=w_j,\quad j \in I_{n}.$$

Esto es
$$
\begin{array}{c}
c_0+c_1z_0+c_2z_0^2+\cdots+c_nz_0^n=w_0\\
c_0+c_1z_1+c_2z_1^2+\cdots+c_nz_1^n=w_1\\
\vdots\\
c_0+c_1z_n+c_2z_n^2+\cdots+c_nz_n^n=w_n
\end{array}
$$

 En este sistema las $c_k$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial de la forma

\begin{equation}\label{system_interp}
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & z_0 & z_0^2 & \cdots & z_0^n\\
1 & z_1 & z_1^2 & \cdots & z_1^n\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
1 & z_n & z_n^2 & \cdots & z_n^n \end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

El determinante $D$ de la matriz de coeficientes es el
determinante de {\em Vandermonde} y es f\'{a}cil verificar que

$$D=\prod_{0\leq k<j\leq n}(z_j-z_k)$$

y como para cada par $(j,k)$, $j\neq k$, entonces $D\neq 0$ y por
tanto el sistema tiene soluci\'{o}n \'{u}nica, es decir existen
los $c_k$ que definen al polinomio \'{u}nico $\Pi$.
\end{proof}

De acuerdo con el teorema (\ref{interp}), si tenemos un conjunto de $n+1$ pares de interpolación distintos $\{(z_j,w_j)\}_{j=0}^{n}$, entonces existe un único polinomio $\Pi$ de grado $\leq n$ tal que $\Pi(z_j) = w_j \quad j\in I_n$. Si conocemos explicitamente la función $f : U \subset \CC \longrightarrow \CC$ tal que $f^{*}$  contiene los pares de interpolación, entonces representaremos el polinomio de interpolación de la función $f$ en los nodos $z_{j}$ como $\Pi f(z)$.\\

Encontrar la solución del sistema de ecuaciones (\ref{system_interp}) puede resultar laborioso, aunque la tarea puede simplificarse lo suficiente si se escoge una base adecuada. Nuestro proximo objetivo será construir una base que nos permita una expresion sencilla para el polinomio $\Pi(z)$.

\subsection{Interpolaci\'{o}n de Lagrange}\label{lagrange}

Hemos visto que un polinomio algebr\'{a}ico $\Pi$ puede expresarse, en la base
$\{1,z,z^{2}, \ldots, z^{n}\}$, como una combinaci\'{o}n lineal de la forma
$$\Pi(z)=\sum_{k=0}^nc_kz^k,$$

pero esta no es la única forma de expresarlo. Empecemos construyendo otra base.\\

Sea $\omega_{n+1}(z)$ el polinomio el polinomio de grado $n+1$ dado por

\begin{equation}\label{polimonico}
\omega_{n+1}(z)=(z-z_0)(z-z_1) \ldots (z-z_n)=\prod_{j=0}^n(z-z_j)
\end{equation}

Para cada $z_j$, el polinomio $\omega_{n+1}(z)$ se anula. Sea $\omega_{n,k}(z)$ el polinomio de grado $n$ definido por

\begin{equation}\label{lagrange1}
\omega_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n(z-z_j)
\end{equation}

Note que

\begin{equation}\label{lagrange2}
\omega_{n,k}(z_k)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n(z_k-z_j)\neq 0
\end{equation}

Sea el polinomio $L_{n,k}(z)=\dsty\frac {\omega_{n,k}(z)}{\omega_{n,k}(z_k)}$. Es claro que $L_{n,k}(z_{k})=1$
y $L_{n,k}(z_j)=0$, para $j \not = k$.\\

Si se utilizan las f\'{o}rmulas (\ref{lagrange1}) y (\ref{lagrange2}), tenemos

\begin{equation}\label{coeflagrange}
L_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac {z-z_j}{z_k-z_j}.
\end{equation}

De modo que hemos construido un conjunto $L = \{L_{n,k}(z) \in \PP_n \, | \, k \in I_n\}$. Podemos preguntarnos: ?`es $L$ una base de $\PP_n$? El lema siguiente nos responde satisfactoriamente.

\begin{lemma}
El conjunto $L = \{L_{n,k}(z) \in \PP_n \, | \, k \in I_n\} \subset \PP_n$ es una base del espacio vectorial $\PP_n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Tan solo debemos probar que este conjunto es linealmente independiente y un generador del espacio. De acuerdo con el teorema (\ref{interp}), si tenemos $n+1$ pares de puntos distintos $\{(z_i, w_i)\}_{i=1}^{n}$, entonces existe un único polinomio $P(z) \in \PP_n$ tal que $P(z_i)=w_i$. Asi que por cada uno de estos conjuntos de pares estamos caracterizando un polinomio.\\

Sea $\{(z_i, w_i)\}_{i=0}^{n}$ un par de puntos distintos. Por lo que la combinación lineal de los $L_{n,k}$, los cuales denotaremos en esta prueba $L_k(z)$, queda expresada como

$$\sum_{j=0}^{n}c_jL_j(z_i) = w_i \quad i \in I_n$$

Esto es

$$
\begin{array}{c}
c_0L_0(z_0) + c_1L_1(z_0) + c_2L_2(z_0) + \cdots + c_nL_n(z_0) = w_0\\
c_0L_0(z_1) + c_1L_1(z_1) + c_2L_2(z_1) + \cdots + c_nL_n(z_1) = w_1\\
\vdots\\
c_0L_0(z_n) + c_1L_1(z_n) + c_2L_2(z_n) + \cdots + c_nL_n(z_n) = w_n
\end{array}
$$

En este sistema las $c_j \in \CC$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial de la forma

\begin{equation}\label{matrix_lagrange}
\left(\begin{array}{ccccc}
L_0(z_0) & L_1(z_0) & L_2(z_0) & \cdots & L_n(z_0)\\
L_0(z_1) & L_1(z_1) & L_2(z_1) & \cdots & L_n(z_1)\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
L_0(z_n) & L_1(z_n) & L_2(z_n) & \cdots & L_n(z_n)
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

Como

$$L_i(z_j) = \delta_{ij} = \left\{
\begin{array}{c c}
1 & \quad i=j\\
0 & \quad i\not =j
\end{array}
\right.,
$$

podemos ver que la matriz de coeficientes de (\ref{matrix_lagrange}) es la matriz identidad. Rescribiendo, tenemos

\begin{equation}\label{base}
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

y finalmente concluimos que el sistema de ecuaciones (\ref{base}) tiene solución única.\\

Por tanto, $L$ es una base de $\PP_n$.
\end{proof}

\begin{observation}
La solución de (\ref{base}) esta dada por
$$c_i = w_i, \quad i \in I_n.$$
\end{observation}

Los polinomios $L_{n,k}(z)$ de la base $L$ son llamados {\em polinomios fundamentales}.\\

El polinomio $\Pi(z)$ del teorema (\ref{interp}) puede expresarse, en la base $L$, como

\begin{equation}\label{polilagrange}
\Pi(z)=\sum_{k=0}^nw_kL_{n,k}(z)
\end{equation}

Es claro que, cuando $z=z_k$, todos los t\'{e}rminos de esta suma se anulan,
excepto el t\'{e}mino de lugar $k$ que toma el valor $w_k$. Por
lo que $\Pi(z_k)=w_k$.\\

Al polinomio (\ref{polilagrange}) se le conoce como {\em
forma de Lagrange} del polinomio de interpolaci\'{o}n.\\

\begin{observation}\label{lagrangeequiv}
Siendo $\omega_{n+1}(z)$ el polinomio (\ref{polimonico}). Podemos ver que ${\dsty \omega_{n+1}'(z) = \sum_{k=0}^{n}\prod_{j=0 \atop{j\neq k}}^{n}(z-z_j)}$, por tanto
$$\omega_{n+1}'(z_{k}) = \omega_{n,k}(z_k) = \prod_{j=0 \atop{j\neq k}}^{n}(z_k-z_j).$$

Ademas, $\dsty \omega_{n,k}(z) = \frac{\omega_{n+1}(z)}{z-z_k}$. Asi que podemos expresar $L_{n,k}(z)$ en terminos de $\omega_{n+1}(z)$ como

$$L_{n,k}(z) = \frac{\omega_{n+1}(z)}{\omega_{n+1}'(z_k)(z-z_k)}.$$
\end{observation}

\begin{example}
Determine el polinomio de grado $\leq 3$ que toma los valores
\[\Pi(1)=1,\, \Pi(2)=2,\, \Pi(3)=3,\, \Pi(0)=1\]
Tenemos aqu\'{\i} que $n=3$ y $z_0=1,\,z_1=2,\,z_2=3,\,z_3=0$ y
$w_0=1,\,w_1=2,\,w_2=3,\,w_3=1$.\\
Entonces,
\[L_0(z)=\frac{z-2}{1-2}\frac{z-3}{1-3}\frac{z-0}{1-0}=\frac{1}{2}(z^3-5z^2+6z)\]

\[L_1(z)=\frac{z-1}{2-1}\frac{z-3}{2-3}\frac{z-0}{2-0}=-\frac{1}{2}(z^3-4z^2+3z)\]

\[L_2(z)=\frac{z-1}{3-1}\frac{z-2}{3-2}\frac{z-0}{3-0}=\frac{1}{6}(z^3-3z^2+2z)\]

\[L_3(z)=\frac{z-1}{0-1}\frac{z-2}{0-2}\frac{z-3}{0-3}=-\frac{1}{6}(z^3-6z^2+11z-6)\]

De este modo
\[\Pi_3(z)=\frac{1}{2}(z^3-5z^2+6z)-(z^3-4z^2+3z)+\frac{1}{2}(z^3-3z^2+2z)-\frac{1}{6}(z^3-6z^2+11z-6)\]

\[\Pi_3(z)=-\frac{1}{6}(z^3-6z^2+5z-6)\]
\end{example}

\begin{observation}\label{obs_nodos}
\hspace{\hfill}
\begin{enumerate}
\item Cabe destacar que los polinomio $L_{n,k}(z)$ dependen únicamente de los puntos
$z_i, \quad i \in I_{n}$. Esto hace posible que puedan aproximarse varias funciones usando los mismos puntos $z_0, z_1, \cdots, z_n$ como soporte de la interpolaci\'{o}n.

\item Hay una desventaja al utilizar los polinomios $L_{n,k}(z)$, ya que si deseamos agregar un nuevo nodo de interpolación, digamos $z_{n+1}$, entonces tenemos que recalcular cada uno de los polinomios fundamentales $L_{n+1,k}(z)$. En lo sucesivo presentaremos una base alternativa que nos permite añadir nodos de interpolación con un menor costo computacional.
\end{enumerate}
\end{observation}

De las posibles distribuciones de los nodos $z_i, \quad i\in I_n$, estudiaremos dos casos importantes:

\begin{enumerate}
\item {\bf Los nodos de interpolación son equidistantes.}

Escojamos nodos de interpolación $z_j, \quad j\in I_n$, tales que $|z_j-z_{j-1}| = h$, donde $h$ es una constante real no negativa, $j = 1,2, \ldots, n$. Asi que tenemos que cada $z_j$ se encuentra en la circunferencia de radio $h$ y centro $z_{j-1}$, tenemos infinito de ellos. Simplifiquemos la selección tomando los $z_{j}$ a una misma recta $\mathcal{L}$ fija. Asi que, para algún $\theta \in \RR$, tenemos

$$z_j = z_{0} + jhe^{i\theta}, \quad j\in I_n$$

y

\begin{equation}\label{punto_equi1}
z_k-z_j=z_0+khe^{i\theta}-(z_0+jhe^{i\theta})=(k-j)he^{i\theta}.
\end{equation}

As\'{\i}, la ecuaci\'{o}n (\ref{coeflagrange}) se transforma en:

\begin{equation}\label{punto_equi2}
L_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac{z-z_0-jhe^{i\theta}}{(k-j)he^{i\theta}}=
\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac{he^{i\theta}(\frac{z-z_0}{he^{i\theta}})-jhe^{i\theta}}{(k-j)he^{i\theta}}=
\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac{t-j}{k-j}
\end{equation}

donde $$t=\frac{z-z_0}{he^{i\theta}}.$$

El producto de los factores independientes de $t$ al final de la
ecuaci\'{o}n (\ref{punto_equi2}) es:

\begin{eqnarray}\label{punto_equi3}
\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{k-j}&=&\left(\prod_{j=0}^{k-1}\frac{1}{k-j}\right)\left(\prod_{j=k+1}^n\frac{1}{k-j}\right)
=\left(\prod_{j=0}^{k-1}\frac{1}{k-j}\right)\left(\prod_{j=k+1}^n\frac{(-1)}{j-k}\right)\nonumber\\&=&
\left(\frac{1}{k}\frac{1}{k-1}\frac{1}{k-2}\ldots\frac{1}{1}\right)
\left(\frac{-1}{1}\frac{-1}{2}\ldots\frac{-1}{n-k}\right)
\nonumber
\\&=&\frac{1}{k!}\frac{(-1)^{n-k}}{(n-k)!}=\frac{(-1)^{n-k}}{n!}\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)
\end{eqnarray}

De este modo la expresi\'{o}n para $L_k(z)$ dada en  (\ref{punto_equi2}) quedar\'{\i}a expresada de la siguiente manera

\begin{equation}
L_{n,k}(z)=\frac{(-1)^{n-k}}{n!}
\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n(t-j)
\end{equation}

\item {\bf Los nodos coinciden con los ceros de los polinomios de Chebyshev en el intervalo $[a,b]$.}

Consideremos la función

%\begin{equation}\label{polchev1}
$$T_{n}(x) = \cos n\theta$$
%\end{equation}

donde $n$ es un número entero no negativo, $x = \cos \theta$, y $\theta \in [0, \pi]$. A medida que $\theta$ crece de $0$ a $\pi$, se tiene que $x$ decrece de $1$ a $-1$. Asi que para cada $x \in [-1,1]$ encontramos el unico $\theta = \arccos x$ tal que $\theta \in [0, \pi]$ y $T_n(x) = \cos n\theta$. Esto es, la función $T_n(x)$ es univaluada sobre $[-1,1]$ y pude ser expresada

\begin{equation}\label{polchev2}
T_{n}(x) = \cos n(\arccos x)
\end{equation}

donde $\arccos x \in [0, \pi]$. \\

A la expresion (\ref{polchev2}) conoce como {\em polinomio de Chebyshev} de grado $n$ sobre $[-1,1]$. Vease \cite[p.1]{riv74} para conocer mas acerca de sus propiedades.\\

Centraremos nuestra atención sobre los ceros de $T_{n+1}(x)$.\\

Si $\xi_{j} \in [-1,1]$ es tal que $T_{n+1}(\xi_{j}) = 0$, entonces $\exists \theta_{j} \in [0, \pi]$ tal que $T_{n+1}(\xi_{j}) = \cos n\theta_j$ y $\cos n\theta_j = 0$ para

\begin{equation}\label{thetazeros}
\theta_j = \frac{1}{n+1}\arccos 0 = \frac{(2j+1)}{2(n+1)}\pi \quad j=0,1,\ldots,n.
\end{equation}

Podemos ver que cada uno de los $\theta_j$ en (\ref{thetazeros}) son distintos, asi que

\begin{equation}\label{polchevzeros}
\xi_{j} = \cos \theta_i = \cos \frac{2j+1}{2(n+1)}\pi \quad j = 0,1,\ldots,n
\end{equation}

son cada uno de los ceros del polinomio de Chebyshev de grado $n+1$ sobre $[-1,1]$.\\

Dado que se han estudiado los ceros de polinomios de Chebyshev sobre $[-1,1]$, se extenderan estas ideas sobre el intervalo $[a,b]$. Solo basta aplicar la transformación $\mathcal{T} : [-1-1] \longrightarrow [a,b]$ tal que

\begin{equation}\label{transf}
\mathcal{T}(x) = \frac{1}{2}[a+b + (b-a)x]
\end{equation}

\begin{enumerate}
\item La transformación (\ref{transf}) es biyectiva.

\item La función $\mathcal{T}^{-1}(x): [a,b] \longrightarrow [-1,1]$ dada por

$$\mathcal{T}^{-1}(x) = \frac{2x -a-b}{b-a},$$

es la función inversa de $\mathcal{T}(x)$.
\end{enumerate}

El polinomio $\overline{T}_{n+1}(x) = (T_{n+1} \circ \mathcal{T}^{-1})(x)$ es el polinomio de Chebyshev de grado $n+1$ sobre $[a,b]$. Luego, por (\ref{transf}), los ceros (\ref{polchevzeros}) se transforman en

\begin{equation}\label{polchevzerosab}
\overline{\xi}_{j} = \frac{1}{2}\left[a+b + (b-a)\cos \frac{2j+1}{2(n+1)}\pi\right] \quad j = 0,1,\ldots,n.
\end{equation}

y asi se obtienen los ceros de $\overline{T}_{n+1}(x)$ sobre $[a,b]$.\\

Sean $\{(\overline{\xi}_{j}, w_j)\}_{j=0}^{n}$ $n+1$ pares de interpolación tales que los nodos $\overline{\xi}_{j}, \quad j=0,1,\ldots,n$, son los ceros de $\overline{T}_{n+1}(x)$. Considerando estos nodos, podemos ver que la expresion (\ref{polimonico}) queda expresada como

\begin{equation}\label{polimonicochev}
\omega_{n+1}(x) = \prod_{j=0}^n(x-\xi_{j}) = \frac{1}{2^n}\overline{T}_{n+1}(x).
\end{equation}

Ademas,

\begin{equation}\label{lagrange1chev}
\omega_{n+1}'(\overline{\xi}_{k}) = \frac{n+1}{2^{n-1}(b-a)\sqrt{1 - \xi_{k}^{2}}}\sen\left(k + \frac{1}{2}\right)\pi %= \frac{n+1}{2^n}\frac{(-1)^k}{\sin\left(\frac{2k+1}{2(n+1)}\pi\right)}
\end{equation}

y en consecuencia de la observación (\ref{lagrangeequiv}), se tiene

\begin{equation}
\Pi_n(x) = \frac{(b-a)T_{n+1}(x)}{2(n+1)}\sum_{k=0}^{n} (-1)^{k}w_k \frac{\sqrt{1-\xi_k^2}}{x - \overline{\xi}_k}.
\end{equation}

La cual es la forma de Lagrange que interpola $w_j$ en los ceros de $\overline{T}_{n+1}(x)$ sobre $[a,b]$.\\
\end{enumerate}

\subsection{F\'{o}rmula de interpolaci\'{o}n de Newton}\label{Newton}

En la formula de interpolaci\'{o}n de Lagrange, $L_{n,k}(z)$ es un polinomio de grado $n$ dado por

$$L_{n,k}(z)=\prod_{{j=0}\atop{j\neq k}}^n\frac {z-z_j}{z_k-z_j}, \quad k\in I_n.$$

Si se añade un nuevo punto $z_{n+1}$ al soporte, entonces es necesario reformular cada ${L_{n+1,k}(z) \quad k \in I_n}$ y calcular $L_{n+1,n+1}(z)$, los cuales cada uno es ahora un polinomio de grado $n+1$, para obtener $\Pi_{n+1}(z)$ por medio de la forma de Lagrange de interpolación polinomial. Asi que esta forma no es la mas conveniente desde el punto de vista computacional. \\

En esta seccion se introducirá una forma alternativa, la cual permitirá determinar facilmente $\Pi_n$ y que el paso a $\Pi_{n+1}$ sea m\'{a}s rapido, logrando asi ahorro del costo computacional. \\

\begin{lemma}
Si $z_j, \quad j \in I_n$ son $n+1$ puntos y $\dsty N=\bigcup_{j=0}^{n} \left\{\prod_{k=0}^{j-1} z-z_k\right\} \subset \PP_n$, entonces $N$ es una base del espacio $\PP_n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Tan solo debemos probar que $N$ es linealmente independiente y un generador del espacio $\PP_n$. De acuerdo con el teorema (\ref{interp}), si tenemos $n+1$ pares de puntos distintos $\{(z_i, w_i)\}_{i=0}^{n}$, entonces existe un único polinomio $P(z) \in \PP_n$ tal que $P(z_i)=w_i$. Asi que por cada uno de estos conjuntos de pares estamos caracterizando un polinomio.\\

Sea $\{(z_i, w_i)\}_{i=0}^{n}$ un par de puntos distintos. Por lo que la combinación lineal de los ${\prod_{k=0}^{j-1} z-z_k}$ queda expresada como

$$\sum_{j=0}^{n}c_j\prod_{k=0}^{j-1} (z_i-z_k) = w_i \quad i \in I_n$$

Esto es

$$\dsty
\begin{array}{c}
c_0\prod_{k=0}^{-1} (z_0-z_k) + c_1\prod_{k=0}^{0} (z_0-z_k) + c_2\prod_{k=0}^{1} (z_0-z_k) + \cdots + c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z_0-z_k) = w_0\\
c_0\prod_{k=0}^{-1} (z_1-z_k) + c_1\prod_{k=0}^{0} (z_1-z_k) + c_2\prod_{k=0}^{1} (z_1-z_k) + \cdots + c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z_1-z_k) = w_1\\
\vdots\\
c_0\prod_{k=0}^{-1} (z_n-z_k) + c_1\prod_{k=0}^{0} (z_n-z_k) + c_2\prod_{k=0}^{1} (z_n-z_k) + \cdots + c_n\prod_{k=0}^{n-1} (z_n-z_k) = w_n
\end{array}
$$

En este sistema las $c_j \in \CC$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial de la forma

\begin{equation}\label{matrix_newton}
\left(\begin{array}{ccccc}
\prod_{k=0}^{-1} (z_0-z_k) & \prod_{k=0}^{0} (z_0-z_k) & \prod_{k=0}^{1} (z_0-z_k) & \cdots & \prod_{k=0}^{n-1} (z_0-z_k)\\
\prod_{k=0}^{-1} (z_1-z_k) & \prod_{k=0}^{0} (z_1-z_k) & \prod_{k=0}^{1} (z_1-z_k) & \cdots & \prod_{k=0}^{n-1} (z_1-z_k)\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
\prod_{k=0}^{-1} (z_n-z_k) & \prod_{k=0}^{0} (z_n-z_k) & \prod_{k=0}^{1} (z_n-z_k) & \cdots & \prod_{k=0}^{n-1} (z_n-z_k)
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \end{array}\right)
\end{equation}

Como $\dsty \prod_{k=0}^{j-1} (z_i-z_k)$ solo se anula para $i \leq j$, podemos ver que la matriz de coeficientes $D$ de (\ref{matrix_newton}) es una matriz triangular, cuyo determinante es

$$|D| = \prod_{j=0}^{n}\prod_{k=0}^{j-1}(z_j - z_k) \not = 0,$$

por ser cada $z_i$ distinto. \\

Asi que el sistema de ecuaciones (\ref{matrix_newton}) tiene solución única.\\

Por tanto, $N$ es una base de $\PP_n$.
\end{proof}

Sean $\{(z_j, w_j)\}_{j=0}^n$ $n+1$ pares de interpolación, por el teorema (\ref{interp}), existe un único $\Pi_n \in \PP_n$ tal que $\Pi_n(z_j) = w_j, \quad j\in I_n$. Si escribimos $\Pi_n$ en la base $N$, entonces existen únicos escalares $c_j, \quad j\in I_n$ tales que

\begin{equation}\label{polinewton}
\Pi(z)=\sum_{j=0}^nc_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k).
\end{equation}

Al polinomio (\ref{polinewton}) se le conoce como {\em forma de Newton} del polinomio de interpolación.

\begin{observation}
Dado que ${\dsty \Pi_n(z) = \sum_{j=0}^nc_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k) = \sum_{j=0}^{n-1}c_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k) + c_n\prod_{k=0}^{n-1}(z-z_k)}$, se tiene

$$\Pi_n(z) = \Pi_{n-1}(z) + c_n\omega_{n}(z),$$

donde $\omega_n(z)$ es el polinomio monico de grado $n$ que se anula en los puntos $z_j, \quad j \in I_{n-1}$. Asi que $\omega_{n}(z_n) \not = 0$. En efecto,

$$c_n = \frac{\Pi_n(z_n) - \Pi_{n-1}(z_n)}{\omega_n(z_n)} = \frac{w_n - \Pi_{n-1}(z_n)}{\omega_n(z_n)}.$$

Al coeficiente $c_n$ asi definido se le conoce como {\em $n$-esima diferencia dividida} y se denota, generalmente, por $c_n = w[z_0, z_1, \ldots, z_n]$ para $n\geq 1$.
\end{observation}

Es claro que no se han determinado los coeficientes $c_j, \quad j\in I_n$. Note que $c_n$ es identico al coeficiente de la potencia mas alta de $\Pi_n$. El lema siguiente soluciona el problema.

\begin{lemma}\label{coefnewton}
Los coeficientes de la forma de Newton para el polinomio de interpolaci\'{o}n vienen dados por

\begin{equation}
c_n=\sum_{k=0}^n\frac{w_k}{\omega_{n,k}(z_k)}, $$donde$$
\omega_{n,k}(z_k)=\prod_{j=0\atop j\neq k}^n(z_k-z_j)
\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
Considerando la forma de Lagrange dada en (\ref{polilagrange})

\begin{equation}\label{newton3}
\Pi_n(z)=\sum_{k=0}^nw_kL_{n,k}(z),
\end{equation}

donde $L_{n,k}(z)$ está dado por

\[L_{n,k}(z)=\prod_{j=0\atop j\neq k}^n\frac{z-z_j}{z_k-z_j},\quad
k\in I_n.\]

Es claro que el coeficiente de $z^n$ en $L_{n,k}(z)$ es
\begin{equation}\label{rec_omega}
\frac{1}{\dsty \prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n(z_k-z_j)}=\frac{1}{\omega_k(z_k)}
\end{equation}

Ademas, el coeficiente de $z^n$ en $\Pi_n$ (\ref{newton3}) es la suma

$$\sum_{k=0}^n\frac{w_k}{\omega_{n,k}(z_k)}$$

y finalmente, por la forma de Newton, el coeficiente de $z^n$ es $c_n$. Es decir

$$c_n=\sum_{k=0}^n\frac{w_k}{\omega_{n,k}(z_k)}.$$
\end{proof}

\begin{observation}
Considerando el caso de nodos equiespaciados sobre alguna recta $\mathcal{L}$, ${z_j=z_0+jhe^{i\theta}, \quad j \in I_n}$, podemos utilizar las ecuaciones (\ref{punto_equi1}) y (\ref{punto_equi3}) para obtener

\begin{equation}
\frac{1}{\omega_{n,k}(z_k)}=\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{(z_k-z_j)}=\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{(k-j)he^{i\theta}}=\frac{1}{(he^{i\theta})^n}\prod_{{j=0}\atop{j\neq
k}}^n\frac{1}{k-j}=\frac{(-1)^{n-k}}{n!(he^{i\theta})^n}\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)
\end{equation}

y asi

\begin{equation}\label{newtonesp}
c_n=\sum_{k=0}^nw_k\frac{(-1)^{n-k}}{n!(he^{i\theta})^n}\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)=
\frac{1}{n!(he^{i\theta})^n}\underbrace{\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)w_k}_{\ref{newtonesp}.1}
\end{equation}

\end{observation}

\begin{comment}
En el lema (\ref{coefnewton}) se presenta una manera de obtener los coeficientes $c_j$ para la forma de Newton. Se presentará otra forma de calcular estos.\\

Siendo expresion (\ref{polinewton}) dada por

$$\Pi(z)=\sum_{j=0}^nc_j\prod_{k=0}^{j-1} (z-z_k),$$

tenemos que para


La suma $(\ref{newtonesp}.1)$ puede calcularse de otra manera.\\

Del teorema \ref{formnewton1},
\begin{eqnarray}
P_n(x)&=&f(x_0)+c_1(x-x_0)+c_2(x-x_0)(x-x_1)\nonumber\\ & & +c_3(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)\nonumber\\&
& +\cdots +c_n(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_{n-1})
\end{eqnarray}
Para $x=x_0$, $$P_n(x_0)=f(x_0)=c_0.$$ En $x=x_1$
$$f(x_1)=P(x_1)=c_0+c_1(x_1-x_0)$$ $$c_1=\frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1-x_0}$$

Para el c\'{a}culo de los restantes $c_k$, $1<k\leq n$ necesitamos
introducir una notaci\'{o}n para las diferencias divididas. La
diferencia dividida de orden cero de la funci\'{o}n $f$ respecto a
$x_i$, $f[x_i]$, es el valor de $f$ en $x_i.$\\
La primera diferencia dividida de $f$ respecto a $x_i$ y $x_{i+1}$
se escribe $f[x_i,x_{i+1}]$ y es
$$f[x_i,x_{i+1}]=\frac{f[x_{i+1}]-f[x_i]}{x_{i+1}-x_i}$$
De este modo la $k-esima$ diferencia dividida con respecto a $x_i,
x_{i+1}, x_{i+2}, \ldots, x_{i+k}$ est\'{a} dada por
\begin{equation}\label{difdiv}
f[x_i, x_{i+1}, x_{i+2}, \ldots, x_{i+k}]=\frac{f[x_{i+1},
x_{i+2}, \ldots, x_{i+k}]-f[x_i, x_{i+1}, x_{i+2}, \ldots,
x_{i+k-1}]}{x_{i+k}-x_i}
\end{equation}

Con esta notaci\'{o}n, la f\'{o}rmula del teorema
(\ref{formnewton1}) puede escribirse como
$$
P_n(x)=c_0+\sum_{k=1}^nf[x_0, x_1, \ldots,
x_k](x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_{k-1})
$$

La f\'{o}rmula (\ref{difdiv}) permite calcular de forma
sistem\'{a}tica las diferencias divididas en puntos igualmente
espaciados, como se ve en el siguiente cuadro:
 \vspace{1cm}

\begin{tabular}{cccc}
 \hline  ${x_i}$  &   $f(x_i)$  &   $f[x_i,x_{i+1}]$ &    $f[x_i,x_{i+1},x_{i+2}]\cdots $
 \\
 \hline \\ [0.5ex]  $x_0$ & $ f[x_0]$ & & \\
&  &  $ f[x_0,x_1]=\frac{\dsty f[x_1]-f[x_0] }{\dsty x_1-x_0}$ &  \\
$x_1$ & $f[x_1]$ & & $f[x_0,x_1,x_2]=\frac{\dsty f[x_1,x_2]-f[x_0,x_1] }{\dsty x_2-x_0} $\\
& & $f[x_1,x_2]\frac{\dsty f[x_2]-f[x_1] }{\dsty x_2-x_1}$ &  \\
$x_2$ & $f[x_2]$ & &
$f[x_1,x_2,x_3]=\frac{\dsty f[x_2,x_3]-f[x_1,x_2] }{\dsty x_3-x_1} $ \\
& & $f[x_2,x_3]=\frac{\dsty f[x_3]-f[x_2] }{\dsty x_3-x_2}$ &  \\
$x_3$ & $f[x_3]$ & &$f[x_2,x_3,x_4]=\frac{\dsty
f[x_3,x_4]-f[x_2,x_3] }{\dsty x_4-x_2}$\\[1,5ex] \hline
\end{tabular}
\end{comment}

\subsection{Polinomio de interpolación de Hermite}\label{hermite}

El objetivo inicial del estudio de los polinomios interpolantes
era encontrar un polinomio que coincidiera con los valores de una
funci\'on en unos puntos dados. Un enfoque m\'as general del
problema consiste en buscar un polinomio que coincida con los
valores de la funci\'on y de algunas de sus derivadas en los
puntos del soporte. Estos polinomios se denominan oscilantes, y
generalizan tanto a los polinomios de Taylor, que corresponden a
la elecci\'on de un \'unico punto para el soporte, como a los
polinomios interpolantes, que corresponden a la elecci\'on de una
\'unica derivada, la de orden cero. Los polinomios de
interpolaci\'on de Hermite son otro caso particular de polinomios
oscilantes. El polinomio de Hermite de una funci\'on $f$ se define
como el polinomio de menor grado que coincide con los valores de
la funci\'on y de su primera derivada en los puntos del soporte.
Es claro, intuitivamente, que estos polinomios deben aproximarse
mucho m\'as a la funci\'on $f$, ya que no s\'olo toman los mismos
valores en los puntos del soporte sino que adem\'as tienen en
ellos la misma pendiente. Es decir, conseguir un polinomio
\'{u}nico $\Pi$ tal que

\begin{equation}\label{condhermite}
\Pi(z_j)=w_j\qquad \Pi'(z_j)=w'_j,\qquad i\in I_n
\end{equation}

donde $\{(z_j, w_j), (z_j, w'_j)\}_{j=0}^n$ es un conjunto de $2n+2$ pares distintos. Note que en (\ref{condhermite}) hay $2n+2$ condiciones, por lo tanto necesitamos un polinomio $\Pi(z) \in \PP_{2n+1}$.\\

%Una pregunta natural es: ?`es siempre posible obtener un único polinomio $\Pi$ en las condiciones (\ref{condhermite})? El teorema siguiente nos proporciona una respuesta.

\begin{comment}
\begin{theorem}\label{interp_hermite}
Dados $2n+2$ pares de interpolación distintos $\{(z_{j}, w_{j}), (z_{j}, w'_{i})\}_{j=0}^{n}$, existe un polinomio \'{u}nico $\Pi(z) \in \PP_{2n+1}$ tal que $\Pi(z_{j}) = w_{j}$ y $\Pi'(z_{j}) = w'_{j}$, \quad i \in I_{n}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Vamos a construir un polinomio $\Pi \in \PP_{2n+1}$ tal que $$\Pi(z_j)=w_j, \quad \Pi'(z_j) = w'_j \quad j \in I_{n}.$$

Ya que el polinomio es de grado $\leq 2n+1$ se puede expresar, en la base
$\{1,x,x^{2}, \ldots, x^{2n+1}\}$, como

$$\Pi(z)=\sum_{j=0}^{2n+1} c_jz^j.$$

Por lo tanto nuestro requerimiento es escribir
$$\Pi(z_i) = \sum_{j=0}^{2n+1} c_jz_i^j=w_i,\quad \Pi'(z_i) =  \sum_{j=1}^{2n+1} jc_jz_i^{j-1}=w'_i,\quad i \in I_{n}.$$

Esto es
$$
\begin{array}{c}
c_0+c_1z_0+c_2z_0^2+\cdots+c_{2n+1}z_0^{2n+1}=w_0\\
c_0+c_1z_1+c_2z_1^2+\cdots+c_{2n+1}z_1^{2n+1}=w_1\\
\vdots\\
c_0+c_1z_n+c_2z_n^2+\cdots+c_{2n+1}z_n^{2n+1}=w_n\\
0  +c_1+2c_2z_0+\cdots+(2n+1)c_{2n+1}z_0^{2n}=w'_0\\
0  +c_1+2c_2z_1+\cdots+(2n+1)c_{2n+1}z_1^{2n}=w'_1\\
\vdots\\
0  +c_1+2c_2z_n+\cdots+(2n+1)c_{2n+1}z_n^{2n}=w'_n
\end{array}
$$

 En este sistema las $c_j$ son desconocidas y podemos expresarlo
 en forma matricial de la forma

\begin{equation}\label{system_interp}
\left(\begin{array}{ccccc}
1 & z_0 & z_0^2 & \cdots & z_0^{2n+1}\\
1 & z_1 & z_1^2 & \cdots & z_1^{2n+1}\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
1 & z_n & z_n^2 & \cdots & z_n^{2n+1}\\
0 & 1 & z_0 & \cdots & z_0^{2n}\\
0 & 1 & z_1 & \cdots & z_1^{2n}\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
0 & 1 & z_n & \cdots & z_n^{2n}
\end{array}\right )
\left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ \vdots \\c_n \\ c_{n+1} \\ c_{n+2} \\ \vdots \\ c_{2n+1} \end{array}\right)=
\left(\begin{array}{c} w_0\\w_1\\ \vdots \\w_n \\ w'_{n+1} \\ w'_{n+2} \\ \vdots \\ w'_{2n+1} \end{array}\right)
\end{equation}

El determinante $D$ de la matriz de coeficientes es el
determinante de {\em Vandermonde} y es f\'{a}cil verificar que

$$D=\prod_{0\leq j<i\leq n}(z_i-z_j)$$

y como para cada par $(i,j)$, $i\neq j$, entonces $D\neq 0$ y por
tanto el sistema tiene soluci\'{o}n \'{u}nica, es decir existen
los $c_j$ que definen al polinomio \'{u}nico $\Pi$.
\end{proof}
\end{comment}


Se construirá una base adecuada, como en la forma de Lagrange.\\

Sean $\alpha_j(z), \beta_j(z) \in \PP_{2n+1}$ tales que

\begin{equation}\label{polyhermite}
\Pi(z)=\sum_{j=0}^n[w_j\alpha_j(z)+w'_j\beta_j(z)].
\end{equation}

\begin{observation}\label{obs_condHermite}
Por (\ref{condhermite}), $\Pi(z)$ satisface:

\begin{enumerate}
\item $\alpha_j(z_k) = \beta'_j(z_k) = \delta_{jk}$.
\item $\alpha'_j(z_k) = \beta_j(z_k) = 0$.
\end{enumerate}
para $i,j\in I_n$
\end{observation}

Consideremos la base de Lagrange $L_n$, es claro que $L_{n,j}(z_k) = \delta_{jk}$. Como $\alpha_j(z), \beta_j(z) \in \PP_{2n+1}$, pueden expresarse en terminos de $L_{n,j}(z)$ como

$$\alpha_j(z) = (c_1z+c_2)L^2_{n,j}(z), \quad \beta_j(z) = (c_3z+c_4)L^2_{n,j}(z), \quad j\in I_n. $$

Lo que nos resta es determinar los $c_j, \qquad j=0,1,2,3$. De $\alpha_j^{(k)}(z_j)$ y $\beta_j^{(k)}(z_j), \qquad k=0,1$, se tiene

\begin{equation}\label{eqhermite}
\left\{
\begin{array}{l}
c_0z_j + c_1 = 1\\
c_0 + 2(c_0z_j + c_1)L'_{n,j}(z_j) = 0\\
c_2z_j + c_3 = 0\\
c_2 + 2(c_2z_j + c_3)L'_{n,j}(z_j) = 1
\end{array}
\right.
\end{equation}

Por lo que

$$
\left\{
\begin{array}{ll}
c_0 = -2L'_{n,j}\\
c_1 = 1 + 2z_jL'_{n,j}\\
c_2 = 1\\
c_3 = -z_j
\end{array}
\right.
$$

son las soluciones de (\ref{eqhermite}).\\

En efecto,

\begin{equation}
\alpha_j(z) = [1 - 2L'_{n,j}(z-z_j)]L_{n,j}^2 \qquad y \qquad \beta_j(z) = (z-z_j)L_{n,j}^2
\end{equation}

De modo que se ha construido un conjunto $H = \{\alpha_j(z), \beta_j(z) \, | \, j \in I_n\} \subset \PP_{2n+1}$. ?`Es $H$ es una base de $\PP_{2n+1}$? El lema siguiente nos proporciona una respuesta afirmativa.

\begin{lemma}
Si $\{(z_j, w_j), (z_j,w'_j)\}_{j=0}^{n}$ un conjunto de $2n+2$ pares de puntos y $H = \bigcup_{j=0}^{n}\{\alpha_j(z), \beta_j(z)\}$, entonces $H$ es una base de $\PP_{2n+1}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Tan solo debemos probar que este conjunto es linealmente independiente y un generador del espacio. Sea $P(z)\in \PP_{2n+1}$, existen $c_j \in \CC, \quad j \in I_{2n+1}$, tales que

  $$P(z_k) = \sum_{j=0}^{n}[c_j\alpha_j(z_k) + c_{j+1}\beta_j(z_k)] = w_k, \quad P'(z_k) = w'_k, \quad k \in I_n.$$

  Esto es

  $$
  \begin{array}{c}
  c_0\alpha_0(z_0) + c_1\beta_0(z_0) + c_2\alpha_1(z_0) + c_3\beta_1(z_0) + \cdots + c_{2n}\alpha_{n}(z_0) + c_{2n+1}\beta_n(z_0) = w_0\\
  c_0\alpha'_0(z_0) + c_1\beta'_0(z_0) + c_2\alpha'_1(z_0) + c_3\beta'_1(z_0) + \cdots + c_{2n}\alpha'_{n}(z_0) + c_{2n+1}\beta'_n(z_0) = w'_0\\
  c_0\alpha_0(z_1) + c_1\beta_0(z_1) + c_2\alpha_1(z_1) + c_3\beta_1(z_1) + \cdots + c_{2n}\alpha_{n}(z_1) + c_{2n+1}\beta_n(z_1) = w_1\\
  c_0\alpha'_0(z_1) + c_1\beta'_0(z_1) + c_2\alpha'_1(z_1) + c_3\beta'_1(z_1) + \cdots + c_{2n}\alpha'_{n}(z_1) + c_{2n+1}\beta'_n(z_1) = w'_1\\
  \vdots\\
  c_0\alpha_0(z_n) + c_1\beta_0(z_n) + c_2\alpha_1(z_n) + c_3\beta_1(z_n) + \cdots + c_{2n+1}\alpha_{n}(z_n) + c_{2n}\beta_n(z_n) = w_n\\
  c_0\alpha'_0(z_n) + c_1\beta'_0(z_n) + c_2\alpha'_1(z_n) + c_3\beta'_1(z_n) + \cdots + c_{2n}\alpha'_{n}(z_n) + c_{2n+1}\beta'_n(z_n) = w'_n
  \end{array}
  $$

  En este sistema las $c_j \in \CC$ son desconocidas y podemos expresarlo, tomando en cuenta (\ref{obs_condHermite}), en forma matricial de la forma

  \begin{equation}\label{matrix_hermite}
  \left(\begin{array}{ccccccc}
  1 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0\\
  0 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0\\
  0 & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0\\
  0 & 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 & 0\\
  \vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
  0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 0\\
  0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 1
  \end{array}\right )
  \left(\begin{array}{c} c_0\\c_1\\ c_2\\c_4\\ \vdots \\c_{2n} \\c_{2n+1} \end{array}\right)=
  \left(\begin{array}{c} w_0\\w'_0\\ w_1\\w'_1\\ \vdots \\w_n \\w'_n} \end{array}\right)
  \end{equation}

y finalmente concluimos que el sistema de ecuaciones (\ref{matrix_hermite}) tiene solución única.\\

Por tanto, $H$ es una base de $\PP_{2n+1}$.
\end{proof}

Asi que el polinomio (\ref{polyhermite}) queda expresado por

\begin{equation}
\Pi(z)=\sum_{j=0}^n[w_j\alpha_j(z)+w'_j\beta_j(z)],
\end{equation}

donde

\begin{equation}
\alpha_j(z) = [1 - 2L'_{n,j}(z-z_j)]L_{n,j}^2 \qquad y \qquad
\beta_j(z) = (z-z_j)L_{n,j}^2 \qquad j \in I_n
\end{equation}

este es conocido como {\em forma de Hermite} de interpolación polinomica ó polinomio oscilante.

\begin{comment}
Veamos que cumple con las condiciones requeridas. Recordemos que
\begin{equation}
L_i(x_j)=\left\{\begin{array}{ll}0, & \textrm{si $i\neq j$}\\
1, &\textrm{si i=j}\end{array}\right.
\end{equation}

Por lo que si $i\neq j$

$$
A_i(x_j)=[1-2(x_j-x_i)L'_i(x_i]L^2_i(x_j)=0 \qquad y \qquad
B_i(x_j)=(x_j-x_i)L^2_i(x_j)=0
$$

Mientras que si $i=j$

$$
A_i(x_i)=[1-2(x_i-x_i)L'_i(x_i]L^2_i(x_i)=1 \qquad y \qquad
B_i(x_i)=(x_i-x_i)L^2_i(x_i)=0
$$

As\'{\i},

$$
P(x_i)=\sum_{i=0}^n[f(x_i)A_i(x_i)+f'(x_i)B_i(x_i)]=f(x_i)
$$

Por otra parte,

$$
A'_i(x_j)=0, \qquad \textrm{pues}\quad L_i(x_j)=0,\quad i\neq j
$$
y
$$
A'_i(x_i)=-2L'_i(x_i)L^2_i(x_i)+[1-2(x_i-x_i)L'_i(x_i)]2L_i(x_i)L'_i(x_i)=-2L'_i(x_i)+2L'_i(x_i)=0
$$

Ahora bien,
$$
B'_i(x_j)=L^2_i(x_j)+(x_j-x_i)2L_i(x_j)L'_i(x_j)
$$

Si $i\neq j$, $B'_i(x_j)=0$ y si $i=j$, $B'_i(x_i)=1$

Luego

$$
P'(x_i)=\sum_{i=0}^nf(x_i).0+\sum_{{i=0}\atop{i\neq j
}}^nf'(x_i).0+f'(x_i).1=f'(x_i)
$$

Supongamos que existe otro polinomio $Q$ de grado $\leq 2n+1$ tal
que satisface las condiciones dadas. Entonces el polinomio $P-Q$
es de grado $\leq 2n+1$, pero el polinomio$(P-Q)'$ es de grado
$\leq 2n$ y
$$(P-Q)'(x_i)=P'(x_i)-Q'(x_i)=y'_i-y'_i=0=y_i-y_i=P(x_i)-Q(x_i)=(P-Q)(x_i),$$
quiere decir que $(P-Q)'$ tiene $2n+1$ ra\'{\i}ces, lo cual es
contradictorio. As\'{\i}, $P-Q\equiv 0$ y por lo tanto $P=Q$.
\end{comment}

\newpage
\subsection{Polinomio de Abel-Goncharov}

Como motivación presentemos el problema siguiente:\\

Sean $\{(z_{j}, w^{(j)}_{j})\}_{j=0}^{n}$ un conjunto $n+1$ pares de puntos, donde $w^{(j)}_{j}$ es la imagen de la derivada $j$-esima de una función $n$-veces diferenciable en $z_i$. De manera natural surge la siguiente pregunta: ?`existe una función $\Pi$ única tal que $\Pi^{(j)}(z_j) = w^{(j)}_j$? Afortunadamente, la respuesta es afirmativa. \\

\noindent El lema siguiente recoge estas ideas.

\begin{lemma}
Dada $f:U \subset \CC \longrightarrow \CC$ una función $n$-veces diferenciable y $\{(z_j, f^{(j)}(z_j))\}_{j=0}^{n}$, con $z_i \in U$, un conjunto de $n+1$ pares de puntos distintos, entonces existe una única función $\Pi$ tal que $\Pi^{(j)}(z_j) = f^{(j)}(z_j)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Solo basta plantear una ecuación diferencial compleja sujeta a condiciones iniciales.\\

Sea esta $\dsty \frac{d^{n}\Pi(z)}{dz^{n}} = f^{(n)}(z_n)$ sujeta a ${\Pi^{(j)}=f^{(j)}(z_j) \quad j=0,1,\ldots, n-1}$. \\

Como el lado derecho de la ecuación diferencial es constante, con lo cual es holomorfa sobre cualquier subconjunto $U$ de $\CC$. Sea $F_1 = \frac{d^{n-1}\Pi(z)}{dz^{n-1}}$, es claro que $\frac{d F_1}{dz} = \frac{d^{n}\Pi(z)}{dz^{n}} = f^{(n)}(z_n)$. Integrando a lo largo de la curva con extremos  $z_{n-1}$ a $z$, se tiene

$$F_1(z) = \int_{z_{n-1}}^{z} f^{(n)}(z_n) \, d\zeta_0 + f^{(n-1)}(z_{n-1}),$$

la cual es la única primitiva de $f^{(n)}(z_n)$ tal que $F_1(z_{n-1}) = f^{(n-1)}(z_{n-1})$. Repitiendo el proceso anterior, sea $F_2 = \frac{d^{n-2}\Pi(z)}{dz^{n-2}}$, es claro que $\frac{d F_2}{dz} = \frac{d^{n-1}\Pi(z)}{dz^{n-1}} = F_1(z)$. Integrando a lo largo de la curva con extremos  $z_{n-2}$ a $z$, se tiene

$$F_2(z) = \int_{z_{n-2}}^{z} \int_{z_{n-1}}^{\zeta_1} f^{(n)}(z_n) \, d\zeta_0 d\zeta_1 + \int_{z_{n-2}}^{z} f^{(n-1)}(z_{n-1}) \, d\zeta_0 + f^{(n-2)}(z_{n-2}),$$

la cual es la única primitiva de $F_1(z)$ tal que $F_2(z_{n-2}) = f^{(n-2)}(z_{n-2})$. Repitiendo sucesivamente el proceso anterior hasta alcanzar la solución $\Pi(z)$ en $F_n$, se tiene

\begin{equation}\label{pol-abel-gon}
\Pi(z) = f(z_{0}) + \sum_{k=1}^{n} \frac{f^{(k)}(z_{k})}{k!}g_k(z)
\end{equation}

donde

\begin{equation}
g_k(z) = k!\int_{z_{0}}^{z}\int_{z_{1}}^{\zeta_{k-1}} \cdots \int_{z_{k-1}}^{\zeta_{1}} d\zeta_{0}\cdots d\zeta_{k-1}
\end{equation}
\end{proof}


Es claro que  la función (\ref{pol-abel-gon}) es un polinomio de grado $n$, y se conoce como el {\em polinomio de Abel-Goncharov}.\\

Podemos notar, en particular, que si los nodos de interpolación son iguales. Esto es, ${z_0=z_1=\cdots=z_n}$, entonces

\begin{equation}\label{taylor}
\Pi(z) = f(z_0) + \sum_{k=1}^{n} \frac{f^{(k)}(z_0)}{k!} (z-z_0)^{k}
\end{equation}

La identidad (\ref{taylor}) se conoce como el {\em polinomio de interpolación de Taylor}, el cual es un caso particular del polinomio de Abel-Goncharov.

\section{Teoria del residuo}

En las secciones anteriores, se han estudiado varios casos de polinomios interpolantes, y cada uno de ellos posee algo en comun: sus pares de interpolación no provienen explicitamente de una función $f$ dada. Para alguna función $f: U \subset \CC \longrightarrow \CC$, se denotará como $\Pi f(z)$ al polinomio que interpola nodos $f(z_j)$ con nodos $z_j \in U, \quad j\in I_n$.\\

El proposito en esta seccion es presentar el error al aproximar funciones mediante los polinomios interpolantes estudiados previamente.\\

A partir de una simple grafica se puede apreciar que el polinomio interpolante puede
ser muy diferente de la funci\'{o}n considerada, aunque esta sea
de clase $C^\infty$.

\begin{comment}
\subsection{An\'{a}lisis del error de interpolaci\'{o}n por
polinomios}\label{error}


%\begin{comment}
\begin{theorem}
Sea $f: U \subset \mathbb{C} \longrightarrow \mathbb{C}$ y $x_0, x_1, x_2, \ldots, x_n \in U$ nodos distintos y $p(x)$ el polinomio que interpola a $f(x)$ en los nodos dados. Si $f \in \mathcal{C}^{n+1}(I_{x})$, donde $I_{x}$ es el menor intervalo que contiene los nodos $x_{i} \quad i=0,1,\ldots, n$ y $x$, entonces el error de interpolación en el punto $x$ está dado por

$$E_{n} = f(x) - p(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\omega_{n+1}(x)$$
\end{theorem}
%\end{comment}

Veamos un ejemplo

\begin{example}\label{graferror}
El polinomio de grado $n=2$ que interpola a la funci\'{o}n
$$f(x)=e^{2x}\cos{3x}$$ en los puntos $x_0=0, x_1=0,3, x_2=0,6$ es
$$\Pi_2(x)=-11,22017728x^2+3,808210517x+1.$$

Veamos sus gr\'{a}ficas

\begin{figure}[htbp!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ej1_error}
\caption[Error]{Grafica de la función $f(x)$ y el polinomio de interpolación $\Pi_2$}
\label{fig:error}
\end{figure}

En la gr\'{a}fica, la curva de color azul representa a $\Pi_2$ y
la negra a la funci\'{o}n $f$.  Se puede observar la notoria
diferencia entre los valores de $f$ y los de $\Pi_2$, a
excepci\'{o}n de lo que sucede en los nodos.
\end{example}

No  obstante, la f\'ormula para el error del polinomio que interpola los valores de
la funci\'on $f$ en los puntos $x_0, x_1, \dots ,x_n$, es

\begin{equation}\label{error1}
E_n(x) = (x-x_0)\, (x-x_1) \cdots (x-x_n)\, \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \; ,
\end{equation}

donde $\xi$ es un punto del menor intervalo que contiene a
$\{x,x_0,x_1,\dots, x_n \}$, tiene como consecuencia que si $f$
verifica hip\'otesis adicionales sobre el tama\~no de sus
derivadas, entonces la aproximaci\'on puede ser buena.\\

\begin{example}
Para la funci\'{o}n y el polinomio de interpolaci\'{o}n del
ejemplo (\ref{graferror}), obtener una cota para el error
absoluto.

\[f'''(x)=-46e^{2x}\cos{3x}-9e^{2x}\sen{3x}\]

\[\prod_{i=0}^2(x-x_i)=(x-0)(x-0,3)(x-0,6)=x^3-0.9x^2+0.18x=g(x)\]

$g(x)$ toma su valor m\'{a}ximo en $x=0.1268$.

Luego,
\begin{eqnarray*}
|f(x)-P_2(x)|&=&\left|\frac{f^{(n+1)(\xi)}}{(n+1)!}\prod_{i=0}^2(x-x_i)\right|\\
&\leq & \frac{55(1,28865)}{6}(0,010392)=0,122756
\end{eqnarray*}
\end{example}

Minimizar la expresi\'{o}n (\ref{error1}) es algo
pr\'{a}cticamente imposible, a no ser que la derivada $n+1$ de $f$
sea constante; este es el caso de lo polinomios de grado $n+1$. En
esta situaci\'{o}n el problema es equivalente a elegir el soporte
de interpolaci\'{o}n $x_0, x_1,\cdots, x_n$ de tal forma que se
minimice la norma uniforme en el intervalo $[-1, 1]$ del polinomio
$(x-x_0)(x-x_1)\ldots(x-x_n)$. Este problema fue resuelto por
Chebyshev.

\begin{theorem}\label{errorchev}
Sea $f$ una funci\'{o}n en $C^{n+1}[a,b]$, $P$ el polinomio de grado $\leq n$ que interpola a $f$ en $n+1$ nodos distintos $x_{i}, \quad i = 0,1,\ldots, n$, de $[a,b]$ y $W(x)=\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)$, entonces en t\'{e}minos de la norma de Chebyshev

$$\|f-P\|\leq\frac{1}{(n+1)!}\|f^{(n+1)}\|\|W\|$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Probaremos que para cada $x$ en $[a,b]$ hay una correspondiente $\xi \in (a,b)$ tal que $f(x)-P(x) = \frac{1}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi)W(x)$. Esta igualdad es
obvia para cualquiera de los nodos pues

\begin{align*}
f(x_i)-P(x_i) =& \, y_{i}-y_{i} = 0 \quad y \\
\frac{1}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi)W(x_i) =& \frac{1}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi)\prod(x_i-x_i)=0.
\end{align*}


Tomemos a $x$ como cualquier punto que no sea un nodo y definamos
$$\phi(t) = f(t) -P(t) -\lambda(t) W(t)$$ donde $\lambda$ se escoge de modo que
$\phi(x)=0$. As\'{\i}, $$\lambda=\frac{f(x)-P(x)}{W(x)}.$$

Notemos que $\phi$ se anula en los nodos
$$\phi(x_i)=f(x_i)-P(x_i)-\lambda W(x_i)=y_i-y_i-0=0.$$
As\'{\i}, $\phi$ se anula al menos en $n+2$ puntos de $[a,b]$, $x,
x_0, x_1, \ldots, x_n.$ Por el teorema de Rolle $\phi'$ se anula
en al menos $n+1$ puntos de $(a,b)$. De igual modo $\phi''$ tiene
al menos $n$ ceros en $(a,b)$. De modo que $\phi^{(n+1)}$ tiene al
menos un cero en $(a,b)$, llam\'{e}moslo $\xi$. Pero
$$\phi^{(n+1)}=f^{(n+1)}-P^{(n+1)}-\lambda n!$$ y como $P$ es de
grado $\leq n$, $P^{(n)}\equiv 0$. Por lo que
$\phi^{(n+1)}=f^{(n+1)}-\lambda n!$.\\
Pero
$$
0=\phi^{(n+1)}(\xi)=f^{(n+1)}(\xi)-(n+1)!\lambda=f^{(n+1)}(\xi)-(n+1)!\frac{f(x)-P(x)}{W(x)}
$$

$$(n+1)!\frac{f(x)-P(x)}{W(x)}=f^{(n+1)}(\xi)$$

$$f(x)-P(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}W(x)$$
\end{proof}


Debe observarse que el t\'{e}rmino que da el error contiene la
$(n+1)-esima$ derivada de $f$ en $\xi$. Si se conocen los valores
extremos de $f^{(n+1)}$ en $[a,b]$, se pueden obtener cotas
superior e inferior del error.

El teorema (\ref{errorchev}) indica d\'{o}nde podemos seleccionar los nodos para
minimizar el error en la interpolaci\'{o}n de Lagrange. Es decir,
necesitamos colocar a $x_0, x_1, \cdots, x_n$ de modo que se
minimice
$$|(x-x_0)(x-x_1)\ldots(x-x_n)|$$ en $[-1,1]$.

El polinomio \[W(x)=\prod_{i=0}^n(x-x_i)\] es un polinomio
m\'{o}nico de grado $n+1$, as\'{\i} este es m\'{\i}nimo si y
s\'{o}lo si $W(x)=T_n(x).$

\nomenclature[chev]{$T_{n}$}{Polinomio de Chebyshev de orden $n$}

Si $x_k$ se escoge como la $(k+1)-esima$ ra\'{\i}z de $T_{n+1}(x),
k=0, 1,\cdots, n$, $$\bar{x}_{k+1}=\frac{\cos(2k+1)\pi}{2(n+1)}.$$
Pero $T_{n+1}(x)=\frac{1}{2^n}\mathcal{T}_{n+1}(x)$ y toma valores
extremos en $\bar{x}'_k=\cos\frac{k\pi}{n+1}$ ya que
\begin{eqnarray*}
T'_{n+1}(\bar{x}'_k)&=&\frac{(n+1)}{2^n}\frac{\sen(n+1)\arccos
\bar{x}'_k}{\sqrt{1-x^2}}\\&=&
\frac{(n+1)}{2^n}\frac{\sen\left[(n+1)\arccos\left(\cos\frac{k\pi}{n+1}\right)\right]}
{\sqrt{1-\cos^2\left(\frac{k\pi}{n+1}\right)}}\\&=&\frac{(n+1)}{2^n}\frac{\sen
k\pi}{\sen \left(\frac{k\pi}{n+1}\right)}=0
\end{eqnarray*}

De este modo
\begin{align*}
\left|T_{n+1}\left(\cos\frac{k\pi}{n+1}\right)\right| =&\left|\frac{1}{2^n}
\cos\left[(n+1)\arccos\left(\frac{k\pi}{n+1}\right)\right]\right| \\
   =& \left|\frac{\cos k\pi}{2^n}\right|=\left|\frac{(-1)^k}{2^n}\right|=\frac{1}{2^n}
\end{align*}

As\'{\i},
\begin{eqnarray*}
\frac{1}{2^n}&=&\sup_{-1\leq x\leq 1}|T_{n+1}(x)|=\sup_{-1\leq
x\leq 1}|(x-\bar x_0)(x-\bar x_1)\cdots(x-\bar x_n)|\\&\leq&
\sup_{-1\leq x\leq 1}|(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_n)|
\end{eqnarray*}
para cualquier elecci\'{o}n $x_0, x_1,\ldots, x_n$ en $[-1,1].$

Los polinomios de Chebyshev tambi\'{e}n pueden usarse para reducir
el grado del polinomio de aproximaci\'{o}n con una m\'{\i}nima
p\'{e}rdida de precisi\'{o}n. Debido a que los polinomios de
Chebyshev tienen valores absolutos m\'{a}ximos y m\'{\i}nimos
repartidos uniformemente en en intervalos, pueden reducir el grado
del polinomio de aproximaci\'{o}n sin exceder el error de
tolerancia.
\end{comment}
